Характеристики хранилища данных:
1) Subject-oriented - данные объединяются в соответсвии с бизнес областями, а не с приложениями, которые используются
2) Integrated - объединяются так, чтобы удовлетворялись потрености предприятния в целом, а не единственной функции бизнеса
3) Nonvoltile - некорректироваемость
4) Time-variant - данные привязанны к промежутку времени


MPP - massive parallel processing (shared nothing)
- multi-node (server) system
- data stored externally
- scale-out - add more compute nodes, each with dedicated CPU, memory & I/O subsustems
- no single point of contention

SMP - symmetric multi-processing (shared everything)
- tradition one server system
- data stored locally
- scale-up only - physical limitations to scaling to accommodate workload
- processors share single OS, memory, I/O devices


		row-stored 									column-stored
+ easy to add/modify record				+ only need to read in relevant data
- might read in unnessesary data		- tuple writes require multiple accesses

							OLTP										OLAP
	   function:     day to day operations						 decision support
database design:     application oriented	    				 subject oriented 
          usage:     repetitive									 ad-hoc
           data:     current, up-to-date detailed, isolated		 historical, summarized, consolidated
         access:     read/write									 lots of scans
   unit of work:     short, simple transactions 				 complex query
  database size:     gigabytes									 terabytes
         metric:     transaction throughtput					 query throughput, response

collect statistic - оптимизация (после ETL выполнилнять)


Роль дата инженера:
Входные данные:
1) Понять, что хочет заказчик
2) Понять, где создаются данные, в каком формате, как часто, как много (Volume, Variety, Velocity)
3) Понять, в каком виде их нужно преподнести

Выходные данные:
1) Тип хранения - DW/Data lake
2) Инструмент загрузки и трансформации - ETL/ELT/Stream
3) Интерфейс для взаимодействия с данными - Dimensional model, Tableau data model/Source

Бонус: безопасность, приватность, версионность кода, проверка кода, уведомления, документация, data lineage, data catalog


Ниже информация для Redshift

Constraints:
null/not null - enforced
  primary key - not enforced
  foreign key - not enforced 
       unique - not enforced
   references - not enforced


Sort key:
1) Compound - указываем, как мы хотим сортировать данные (например, по дате)
2) Interlived - gives equal weight to each column, or subset of columns in the sort key

Distribution style:
1) All - All data on every node (все данные на каждую ноду) (example: data that doesn't change)
2) Even - round robin distribution (равномерно раскидывает) ()
3) distribution key - key value to same location (example: large fact table in star schema)

Compression - storing less data lower costs, reduce disk I/O, encoding on each column

Bulk insert - вставка на базе select'a (insert into table1 (select * from table2))

Error checking - stl_load_errors, stl_loaderror_detail

workload managment - расставить приоритеты для процессов, кому сколько ресурсов в первую очередь

vacuum - re-stores rows and reclaims space in either a specified table or all tables in the current database. Пересортировка строк после удаления (vacuum full, vacuum sort only, vacum delete only). Дорогая операция, ставить на ночь


ETL job = DAG

Operational analytics is the process of using data analysis and business intelligence to improve efficiency and streamline everyday operations in real time